# 信念伦理 belief, ethics of (Andrew Chignell)

_首次发布于 2010 年 6 月 14 日；实质性修订于 2018 年 3 月 5 日_

“信念伦理学”是指在认识论、伦理学、心灵哲学和心理学交叉领域中的一系列问题。

辩论中的核心问题是我们的信念形成、维持和放弃的习惯是否受到某种规范的约束。在证据不足的情况下持有信念是否总是道德上的_错误_（或认识论上的_不合理_，或实践上的_不明智_）？在有足够证据的基础上相信或在没有足够证据的情况下保持怀疑态度是否总是道德上的_正确_（或认识论上的_合理_，或实践上的_明智_）？是否有义务寻求所有可得的认识论证据来支持一个信念？是否有一些获取证据的方式本身就是不道德、不合理或不明智的？

相关问题涉及到规范的性质和结构，如果有的话，以及它们的权威来源。它们是以我们自己设定的偶然目标为基础的工具性规范吗？还是以我们的智力或道德能力的本质为我们设定的范畴性规范？还有其他选择吗？在这个背景下，评估的对象是信仰者、信念还是两者都有？

最后，假设存在某种规范来管理信念形成，那么这意味着什么关于信念的本质？这是否意味着信念形成是自愿的或者在我们的控制之下？如果是这样，那么这种控制是什么样的？如果不是，那么谈论信念的伦理学是否甚至是一致的？

* [1. 信念的伦理学：简史](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#EthBelBriHis)
* [1.1 辩论的起源](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#OriDeb)
* [1.2 19 世纪之前的信念伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#EthBelBef19tCen)
* [2. 信念规范](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#DoxNor)
* [2.1 规范的种类：谨慎的、道德的、认识论的](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#KinNorPruMorEpi)
* [2.2 规范的结构：假设性 vs. 范畴性](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#StrNorHypVsCat)
* [2.3 反思访问的程度](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#DegRefAcc)
* [2.4 Relations between doxastic norms](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#RelBetDoxNor)
* [3. 信念、其目标和我们对其的控制](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#BelAimOurConOveIt)
* [3.1 信念的本质](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#NatBel)
* [3.2 信念的目标](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#AimSBel)
* [3.3 知识作为信念的规范](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#KnowlNorm)
* [3.4 信念控制](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#BelCon)
* [4. 证据主义：概述](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#EviOve)
* [4.1 严格 vs. 温和](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#StrVsMod)
* [4.2 同步与历时](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#SynVsDia)
* [4.3 证据及其拥有](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#EviPos)
* [5. 证据主义的种类](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#VarEvi)
* [5.1 谨慎证据主义](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#PruEvi)
* [5.2 Moral evidentialism](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#MorEvi)
* [5.3 认识论证据主义](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#EpiEvi)
* [6. 非证据主义的种类](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#VarNonEvi)
* [6.1 实践非证据主义](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#PraNonEvi)
* [6.2 保守非证据主义](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#ConNonEvi)
* [6.3 信仰非证据主义](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#FidNonEvi)
* [7. 接受的伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#EthAcc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-belief/#Rel)

***

## 1. 信念的伦理学：简史

### 1.1 辩论的起源

伦理信念辩论的经典之作，不出所料，就是为它命名的那篇文章。《信念的伦理学》是剑桥数学家和哲学家威廉·金顿·克利福德于 1877 年发表的，发表在一本名为《当代评论》的期刊上。在文章的开头，克利福德捍卫了一个严格的原则，即我们对于我们的每一个信念都有义务拥有足够的证据。事实上，《信念的伦理学》的早期部分非常严厉，以至于威廉·詹姆斯后来将克利福德形容为一个“可爱的恶童”，他用“过于强烈的激情”来捍卫信念的自我控制（1896 年，8 页）。

詹姆斯更宽容的观点——最初是对克利福德的评论，发表在耶鲁大学和布朗大学的哲学俱乐部上，后来于 1896 年以《相信的意愿》的形式出版——成为了一种伴随作品，两篇文章共同构成了后来讨论的基石。

克利福德的文章主要因两件事而被人们记住：一个故事和一个原则。这个故事是关于一个船主的，他曾经有一次倾向于出售横渡大西洋的船票。他意识到他的船很不牢固，可能存在安全问题。知道修理费用高昂且会导致重大延误，船主设法把这些担忧抛在脑后，并形成了“真诚而舒适的信念，他的船是完全安全和适航的。”他卖掉了船票，向乘客告别，然后在“她在大洋中沉没且无人知晓”的时候悄悄收取了保险金（1877 年，70 页）。

根据克利福德（他自己曾经在一次船难中幸存下来，因此对这种行为可能特别厌恶），故事中的船主“确实对那些人的死负有罪责”，因为即使他真诚地相信船是安全的，“他没有权利根据他面前的证据来相信。”为什么他没有这个权利？因为，克利福德说，“他获得了他的信念，并不是通过诚实地通过耐心调查来获得，而是通过压制他的怀疑”（1877 年，70 页）。在做出这个诊断之后，克利福德改变了故事的结局：船没有遭遇液体的毁灭，而是安全地抵达了纽约港。这个新的结果是否使船主免于对他的信念负责？“一点也不，”克利福德宣称：他同样有罪，同样应受责备，因为他在证据不足的情况下相信了某件事。

克利福德继续引用我们对船主的直观指责（在故事的两个版本中）作为他著名原则的依据：

> **（克利福德原则）** “在没有充分证据的情况下，任何人都不应该无论何时何地相信任何事情。”

尽管克利福德的著名原则具有同步性的特点，但他的观点并不仅仅是我们必须在形成信念的确切时间处于某种状态。相反，始终且只有在有充分证据的情况下相信是我们在时间上的活动所遵循的义务。克利福德表示，对于我们考虑作为信念候选的大多数，如果不是全部命题，我们有义务去收集证据，对新证据持开放态度，并考虑他人提供的证据。这里的时间上的义务可以概括如下：

> **（克利福德的另一个原则）** “在任何时候、任何地点，任何人都不应该忽视与其信念相关的证据，或者轻率地对待相关证据。”（范·因瓦根，1996 年，145 页）

这里可能至少有两种历时义务：一种是指导我们如何随时间形成和坚持信念，另一种是指导我们如何随时间放弃或修正信念。如果有人“故意回避阅读质疑他预设的书籍和与之相悖的人的公司”，克利福德警告说，那么“这个人的一生就是对人类的长期罪恶”（1877 年，77 页）。

尽管有着强烈的激情，但最后并不清楚克利福德的考虑立场是否像这两个原则所表达的那样极端。在克利福德的文章后半部分，他提出了一个关于“证据何时足够”的观点，这表明了一个更温和的立场。然而，关于船主的故事以及严厉措辞的原则使克利福德成为信念伦理学中严格的“证据主义”立场的标志性代表，大致意味着我们有义务始终只基于我们拥有的足够证据来形成信念。（有关“证据”概念和证据主义的各种形式，请参见下面的§4-§5）。

詹姆斯对克利福德的非证据主义替代方案更加宽容：它认为在某些情况下，即使我们没有足够的证据，甚至我们知道我们没有足够的证据，形成信念也是可以的。事实上，詹姆斯和他的许多“实用主义”追随者声称，有时我们积极地有义务在不充分的证据基础上形成信念，而且如果做出其他选择将是一个重大的谨慎、智力甚至道德上的失败。“我们的情感本性不仅可以合法地，而且必须在命题之间做出选择，只要这是一个真正的选择，不能通过智力的方式来决定”（1896 年，11 页）。

然而，尽管听起来很宽容，詹姆斯绝不是在写一张空白的信念支票。在《相信的意愿》中，他列出了一系列严格的条件，根据这些条件，“选择”才被视为“真实”，并且在没有足够证据的情况下允许或要求相信。例如，选项必须是在“活跃的”假设之间——即“在思维的可能性之中的假设”（因此，对古希腊神的信仰对我们来说不是一个活跃的选项）。此外，必须没有明确的证据支持或反对，选项必须是“强制性的”，这意味着不采取任何行动也等于做出了选择，并且选项必须涉及一个“重大”的问题。在没有这些条件的情况下，詹姆斯愉快地回归到广义的证据主义观点（参见 Gale 1980、1999，Kasser 和 Shah 2006 以及 Aikin 2014）。 （有关非证据主义的更多信息，请参见下面的第 6 节）。

### 1.2 19 世纪之前的信念伦理

这个短语可能是 19 世纪的新词，但在克利福德和詹姆斯之前，显然已经存在了信念伦理。笛卡尔在《冥想》中说，在形成判断时，“通过自然之光，我们清楚地知道，智力的感知应该始终在意志的决定之前”（1641，7:60）。在寻求确定知识（scientia）的背景下，笛卡尔坚持认为，我们有义务对所有我们没有清楚和明确感知其真实性的命题保持保留态度（相反，清楚和明确的感知本身将不可避免地产生信念）。在其他情境下，形成一个我们没有清楚和明确感知其真实性的“意见”（opinio）可能是允许的和明智的。即便如此，我们仍然有义务在给予同意之前拥有某种形式的证据。因此，笛卡尔建议伊丽莎白：“虽然我们不能对一切事情进行确凿的证明，但我们必须选择立场，并在习俗问题上“拥抱似乎最有可能的观点”，这样当我们需要行动时就不会犹豫不决”（1645，4:295，我强调）。

洛克的信念伦理至少同样严格：在追求科学知识以及所有“最大关切”的事情中，洛克说，要么在证据不足的情况下相信，要么在信念程度与证据强度不成比例时，都是“违背我们自己的光明”。在他对《人类理解论》中的“信仰”进行讨论时，洛克以道德化的方式表达了自己的观点：

> 没有任何理由而相信的人，可能只是迷恋自己的幻想；他既没有按照应有的方式寻求真理，也没有履行对造物主的顺从，造物主希望他利用自己所赋予的辨别能力，使自己远离错误和谬误。（1690, 687）

在没有足够证据的情况下形成对重要事物的信念，或者以不成比例的坚定程度相信任何事物，都是滥用我们的能力并引发各种错误的行为。对于洛克来说，这也是违背了我们的“造物主”的意愿。考虑到他对伦理正确性的神命令理论，因此这种行为在道德上和认识论上都是错误的。

相比之下，布莱斯·帕斯卡和伊曼努尔·康德预见到詹姆斯，强调有一些非常重要的问题，我们无法获得足够的证据来支持任何一方，但仍然应该在实践的基础上坚定地同意（有关帕斯卡和康德对非证据主义的更多内容，请参见下面的§6.1）。

## 2. 信念规范

### 2.1 规范的种类：谨慎的、道德的、认识论的

这最后一点清楚地表明，可能存在不同类型的规范来管理信念形成的实践，并且这些规范将对应于不同类型的价值观。信念的伦理学家因此需要明确指定她所引用的价值类型，以及她认为为什么以及如何它可以作为信念规范的基础，是否它是唯一一种能够做到这一点的价值类型，以及（如果不是）基于不同类型的价值的规范之间的优先关系是什么。

正如我们所见，克利福德和洛克声称，我们是否尽了最大努力是一个_认识论_问题，也是（在一些进一步的前提下）一个_道德_问题。另一方面，詹姆斯则着重强调在信念伦理学中_实用_价值的重要作用，他在一段话中说，克利福德的原则不仅使我们面临“失去真理”的风险，从而违反了认识论规范，而且它表达了一种“疯狂的逻辑”——一种保证实用灾难的“荒谬”（1896 年，25 页）。总体思想是，如果某事是有益的，并且相信_p_将帮助我们实现、获得或实现那件事，那么我们相信_p_在表面上是明智的。即使我们对于相信_p_的证据不足，甚至我们意识到这种不足。

例如，考虑一个人在心理学文献中读到，如果他们坚信自己能够战胜癌症，那么他们存活的可能性要大得多。当他自己被诊断出患有这种疾病时，考虑到他的目标是存活，即使他知道他（和他的医生）对于这种信念缺乏足够的证据，对于这个人来说相信他会存活是明智的。詹姆斯将这样的情况称为“信仰可以帮助创造事实的情况”（1896 年，25 页）。

有人可能会提出，病人知道他的“信念有助于创造事实”本身就是一种证据。如果是这样的话，那么这个案例就不会与克利福德原则相矛盾了。但是其他案例也可以用来说明同样的观点：帕斯卡尔著名地认为，根据谨慎理性，我们必须相信上帝，即使我们没有足够的证据支持这种信念，即使这种信念在“创造”所描述的事实中没有任何作用（帕斯卡尔，1670 年）。

这里有一个非宗教的例子：假设你希望与你的十几岁的儿子保持良好的关系，并且你意识到这需要在可能的情况下相信他是最好的。你也有一些中等但不具有说服力的嗅觉证据表明，当你不在家时，他在家里使用毒品（在回答你的询问时，他声称他最近开始修行，而你回家时的奇怪气味只是香）。假设你也足够了解自己，知道如果你开始认为他是一个习惯性吸毒者，你与儿子的关系将会受到严重损害。这表明，如果你继续相信他是吸毒者，你将违反谨慎规范。换句话说，根据你的目标，明智的做法是完全不相信气味的来源，或者甚至相信，如果可能的话，他在你不在场时并没有吸大麻，而是在燃烧香。

另一方面，如果你认为偶尔使用娱乐性毒品是无害的乐趣，表达了对过度国家权威的健康蔑视（至少在某些州），那么对于你来说，面对那种特殊气味，形成你的儿子确实养成了相关习惯的信念可能是明智的。无论哪种方式，这里的建议都是针对一种谨慎或实用价值，而不是针对真理本身。（有关支持信念的谨慎证据的一些最近论证，请参见 Reisner 2008 和 2009；有关反对的论证，请参见 Adler 2002 和 Shah 2006）。

### 2.2 规范的结构：假设性 vs. 范畴性

除了根据所涉及的_价值类型_进行分类之外，信念义务还可以根据它们的_结构_进行分类。这里的主要区别是假设性结构和范畴性结构之间的区别。

德性规范通常具有假设性结构：_如果_你有德性理由去抵抗疾病，并且_如果_相信你会这样做将有助于你实现这个目标，那么你有一个_prima facie_的义务去相信你会存活下来。同样，_如果_你想保护与你儿子的关系，并且_如果_相信他在欺骗你并且吸毒会损害你信任他的能力，那么你有一个_prima facie_的义务去保留那个信念。

更一般地说：如果你有一个谨慎的目标 _E_，并且相信 _p_ 很可能实现 _E_，那么你有一个 _prima facie_ 的义务相信 _p_。如果 _E_ 除了相信 _p_ 之外无法实现，并且你意识到这个事实（或者应该意识到），那么这个义务将会特别强大（尽管仍然是 _prima facie_ 的）。（有关假设规范的更多信息，请参见 Broome 1999 和 Schroeder 2005）

道德和认识规范的结构也可以用这种方式假设。涉及的目标可能是一方面是“做正确的事情”或“促进道德善”，另一方面是“获得重要的知识”或“减少重要的错误信念”（参见 Foley 1987）。在后者的大多数概念中，实现这些目标显然会增加幸福感。

然而，由于这些目标被认为不是由偶然的意愿行为设定的，而是由我们作为道德参与和寻求知识的存在的本质设定的，一些哲学家将它们视为“范畴性”的而不是工具性的命令。换句话说，他们认为这些规范不仅仅是说“如果”我们想要实现各种假设的目标，“那么”我们有义务以某种方式相信。相反，这些规范说我们作为自然或道德的必然性拥有这些目标，因此我们“prima facie”应该以某种方式相信。

然而，请注意，最普遍的谨慎目标——比如说_生存_——可能被认为同样有资格被称为“必要”目标：它是由我们作为进化经过自然选择的物种的生命成员的本性所确定的。因此，按照同样的逻辑，它可能被视为支持一种范畴性的——尽管仍然是谨慎的——信念规范，尤其是在像上面提到的癌症诊断这样的生死关头。

### 2.3 反思访问的程度

到目前为止，信念伦理中涉及的规范都没有考虑到反思访问的要求。_反思访问要求_与主体对相关事实的反思意识有关。

为了看到这些要求如何发挥作用，考虑以下审慎信念规范：

> **（A）** 如果 S 拥有目标_E_，并且 S 相信_p_有可能实现_E_，那么 S 有一个_prima facie_的审慎义务去相信_p_。

这是一个纯客观或者说“不经思考”的有关审慎义务的描述：它只关注主体是否_实际上_拥有某个目标，以及相信_p_是否_实际上_有可能实现该目标。如果（A）是表达信念伦理义务的正确方式，那么我们将意识到比我们意识到的更多_prima facie_的信念义务。

可以在规范中添加反思性或“主观性”组成部分，以使结果更加合理：

> **（B）** 如果 S“知道”她有一个目标 E，并且如果 S“知道”相信 p 很可能使 E 实现，那么 S 有一个“prima facie”的务实义务去相信 p。

（B）在反思性访问要求方面处于较高位置：S 必须“知道”他有 E，并且相信 p 很可能使 E 实现。作为具有信念义务的充分条件，这可能是可以接受的，但大多数信念伦理学家不希望使反思性知识成为存在真正的“prima facie”务实义务的必要条件。

中间立场会在(B)的前提中的一个或两个部分中用更弱的词替换“知道”：“有能力知道”，“有正当理由相信”，“有理由相信”，相信等等。

请注意，一个希望在信念伦理学中包含反思访问要求的伦理学家需要以一种不会产生无限回归的方式来这样做。还要注意，我们上面考虑的规范是关于信念的积极形成的。对于反思访问的合理条件的描述可能对于维持、暂停和放弃信念的规范有所不同（关于暂停，请参见唐 2015 年和佩林 2015 年）。

### 2.4 信念规范之间的关系

另一个密切相关的辩论与能够产生信念规范和义务的价值类型有关。信念伦理学中的价值唯一主义者认为只有一种价值（通常是某种认识论价值）能够产生这样的规范。一种著名的唯一主义，通常被称为“真理主义”，认为真理是基本的信念善：它的价值不是建立在知识或其他任何东西之上（参见普里查德 2011 年，加德纳 2012 年，阿尔斯特罗姆-维杰 2013 年）。

其他更宽容的观点超越了上述三种价值类型——功利、道德和认识论，提出还有其他类型的价值也能够产生信念义务。也许有一些“审美”规范指导我们形成具有某种审美价值的信念，或者使我们作为主体因相信这些信念而更美丽。还可能有一些“社会”规范，管理我们在各种社会角色中形成的信念（如律师、神职人员、精神科医生、朋友、父母等（关于朋友的信念义务，参见凯勒 2004 年，斯特劳德 2006 年和艾金 2008 年）），以及“政治”规范，管理我们作为公民、主体、选民等形成的信念（在这里参见马瑟森和维茨 2014 年的后半部分）。

这样的审美、社会或政治规范是否可以用认识论、道德和功利规范来解释（例如，也许作为某人的律师或朋友会支持关于他或她清白的某些道德或功利信念规范）是一个有趣且开放的问题。无论如何，上述三种基本价值类型是在“信念伦理学”范畴下最常讨论的。

规范和规范的类型可以以不同的方式相关联。根据以上克利福德的解释，认识论和道德类型之间存在着强烈的联系：有一个认识论规范，即只有在有充分证据的情况下才能相信，这就意味着存在着类似的道德规范。这里的推理似乎如下所示：

> **（P1）** 我们有一个认识论义务，即对我们所有的信念都要有充分的证据；

%%

**(P2)** 我们有道义义务遵守我们的认知义务；

>

**(C)** 因此，我们有道义义务对我们所有的信念拥有足够的证据。

这个表述保持了价值类型的区别，同时通过（P2）的形式将它们联系起来。但当然，我们需要找到一个有力的支持（P2）的子论证（参见 Dougherty 2014）。

在某些地方，克利福德似乎只是假定认识论义务是伦理义务的一种。这可以解释为什么他认为船主“同样有罪”——无论船是否沉没。克利福德还通过我们需要依赖他人的证词来避免重大伤害和推进科学进步来捍卫（P2）。他声称没有信念是没有影响的：至少，对不充分证据的信仰（即使在表面上看起来非常微不足道的问题上）也可能导致在其他更重要的情境中降低认识论标准。而这反过来可能产生不良的道德后果。

在其他地方，克利福德似乎根本没有意识到认识论义务和道德义务之间的区别（有关克利福德在这个问题上的进一步讨论，请参见 Van Inwagen 1996、Haack 1997、Wood 2002 和 Zamulinski 2002）。

早先已经指出，解读洛克的一种方式是通过独立的理论前提来辩论（P2），即上帝对我们的意愿是让我们遵循证据主义规范，再加上道义正确性的神命令理论（参见沃尔特斯多夫 1996 年）。但是，洛克也可以被解读为主要关注辩护（P1）而不是（P2）或（C）（参见布兰特·博尔顿 2009 年）。

相比之下，一种德行论的方法可能会通过声称不是特定的不合理信念导致道德伤害，而是经常忽视我们认识义务是一种不良的智力习惯，并且拥有不良的智力习惯是一种拥有不良道德品质的方式（Zagzebski 1996 年，罗伯茨和伍德 2007 年）来辩护（P2）。

除了使用这些理论论证之外，信念伦理学家还可以通过引用经验数据来联系信念规范。如果我们通过调查发现，总体上遵循道德善是明智的，那么道德规范可能能够支持一些道德规范。同样，如果我们发现遵循信念的道德规范可靠地导致知识的获取，那么可能会有一个从认识规范到道德规范的经验论证（这实际上是对上述（P2）的支持的经验论证）。如果我们在经验上发现遵守认识规范也促进道德善，那么就会有一个从道德到认识的论证。

最后，规范和规范类型可能存在明显的紧张关系。当你不在时，推荐信念你的儿子不吸大麻的谨慎规范与遵循感知证据的认识规范相冲突。同样，相信他人最好的道德规范通常与相信证据支持的认识规范悲剧性地相冲突，与为了取得成功而相信任何必要的谨慎规范相冲突，等等。

信念义务在时间上也可能存在紧张关系或冲突。尽可能收集更多证据的认识规范可能与为了节省时间和精力而相信的谨慎规范相冲突（例如：一位过于细心的老板在调查候选人的整个过去、联系每个推荐人并确认每个资格之前从不雇佣任何人）。它还与不基于以不道德方式收集的证据相信的道德规范相冲突（例如：通过对囚犯进行不人道实验来收集有关人类疾病的证据的医生）。

不是价值单一主义者的信念伦理学家常常声称，有一种方式可以按照规范或规范类型对我们的要求的相对强度或相对容易程度进行排序。这意味着在特定情况下，关于我们应该“全面考虑”相信什么的问题将有一个明确的答案。然而，其他人认为至少有一些规范是不可比较的，并且在许多情况下，关于在全面考虑下相信什么是正确的问题将根本没有答案（Feldman 2000）。还有一些人认为一类规范会崩溃为另一类规范，并且这可以给我们一个全面考虑的结论（例如，关于认识合理性是否崩溃为谨慎合理性的讨论，请参见 Kelly 2003）

总之：一个完整的信念伦理学将会对不同类型规范的价值源泉、它们之间的推理关系、它们的时间范围（同步/异步）以及规范冲突时的应对方法等方面进行阐述。（参见 Broome 1999 和 Kolodny 2005）

## 3. 信念、其目标和我们对其的控制

### 3.1 信念的本质

关于信念是什么以及它是如何形成的问题，在信念伦理学的辩论中通常起到边缘作用。大多数分析哲学家一致认为，信念（大致上）是一种对命题或事态的肯定性倾向。相信“p”意味着认为“p”是真实的，即认为由句子“p”所描述的事态是存在的。请注意，这并不意味着主体明确地相信命题“p 是真实的”，因为后者是一种不同且更高级的信念（仅仅相信“p”并不需要具备“真实”概念的掌握，而相信“p 是真实的”则需要）。人们也普遍认为，我们的大多数信念在任何给定的时间都不是发生的，并且信念的强度、信心或坚定程度存在不同的程度。

然而，在这之后，一致性就破裂了。表象主义者将信念视为心灵中代表其所肯定命题的结构，通常是以某种心理语言的形式（参见 Fodor 1975 以及关于思维语言的条目）。行为主义者-倾向论者将信念视为在特定情况下以特定方式行动的倾向（参见 Braithwaite 1932-1933）。废除论者将“信念”的讨论视为指代我们在民间心理学中赋予他人的便利虚构（参见 Churchland 1981 以及关于废除唯物主义的条目）。原始主义者将信念视为不可分析的基本心理状态。等等。关于这里最基本概念是否为信念程度（或信心）存在着巨大争议。

迄今为止，关于信念本质的这种分歧尚未被认为对信念伦理学的辩论产生重大影响。当然，废除论者和行为主义者将不得不说，如果存在的话，信念规范最终适用于非信念状态。尽管如此，在这些变化的前提下，这些和其他关于信念的本体论分析似乎与其伦理学的许多不同解释是相容的。

### 3.2 信念的目标

相比之下，关于信念的_目标_或_目的_的理论通常对其伦理观念产生直接而实质性的影响，并且可以用来回答关于各种规范的相对重要性、在特定情况下是否存在“综合考虑”的义务等问题（参见 Velleman 2000，Wedgwood 2002，Steglich-Peterson 2009 以及 Chan 2013 中的论文进行一般讨论；参见 Côté-Bouchard 即将发表的文章对从信念目标到信念规范的转变进行批判）。

一些哲学家和心理学家认为，仅仅获取_重要真理_而避免_重要谬误_是信念的唯一目标，因此任何信念义务都将相应地构建（参见 David 2001）。其他人则认为，除了或者甚至代替真理获取的目标之外，还有其他重要目标，这些目标可以支持其他信念规范（Velleman 2000，Sosa 2000，Sosa 2003，Gibbons 2013）。当然，一个常见的候选者就是知识本身（参见 Williamson 2000，Pritchard 2007，Simion et al. 2016 以及[知识价值](https://plato.stanford.edu/entries/knowledge-value/)条目），但一些作者声称，理由（Adler 2002，Gibbons 2013）和/或信念的“美德”是目标（Zagzebski 2004，Sosa 2011，Wright 2014），而其他人则倾向于更为结构复杂的目标，如“理解”（Kvanvig 2003，Kvanvig 2009，Grimm 2012）。（注意，还有其他作者认为理解甚至不涉及信念（Hunter 1998；Dellsén 即将发表））。

正如前面提到的，在认知科学和进化生物学中，人们常常认为信念（以及几乎所有其他过程）的目标是类似于“生存”的东西。然而，对于这一点的正确性以及即使正确，它是否必然或甚至偶然地与真理获取的目标相关，仍存在争议（Stich 1990，Plantinga 2002，Street 2006）。

对于信念目标的一个非常不同的候选者可能是类似于“快乐”或者“在世界中感到宜居”的东西。如果其中之一是目标，那么它所支持的规范有时可能会导致远离真理。例如：假设史密斯是那种当他相信自己认识的每个人都对他评价很高时感到极大快乐的人，而快乐是一种支持信念规范的目标。那么史密斯有义务相信他的朋友琼斯对他非常看重。

这显然是关于心理策略的辩论的一个例子，例如自欺欺人、“虚伪”、愿望实现、“讽刺”等等，这些策略在信念伦理学中变得相关（参见 Wisdo 1991，Wisdo 1993，Mele 2001，Wood 2002 以及关于自欺欺人的条目）。如果信念的目标可以合理地被认为足够广泛，包括快乐或“在世界中感到宜居”等与真理无关的状态，并且这些目标可以支持真正的规范，那么下面所描述的证据主义显然对其伦理学的描述过于狭窄。

我们已经看到，我们对信念目标的概念可以影响我们对信念规范的理解。但它也可以影响到我们在道德行为普遍性方面与信念伦理之间的相似性。如果在信念伦理中采用“价值唯一主义”（无论是真理主义还是其他某种价值观），那么在行为伦理中将会有与单一后果主义理论的强烈相似之处（DePaul 2001）。

然而，认识论和伦理学中的后果主义之间的一个不同之处在于，一个信念在实现其目标方面的成功通常由认识论者在其形成的那一刻同时评估，而在行为的情况下，后续的后果与其道德正确性的评估有关，而其中许多后果（如果有的话）直到很久以后才会被知晓（有关这两种后果主义的详细比较，请参见 Briesen 2017）。话虽如此，我们可以想象一种关于信念的历时伦理学，其中真理是信念的唯一目标，但我们评估特定信念的标准不仅仅是它们是否真实，还包括它们能否促使或产生其他真实信念的能力。

然而，如果我们有一个理论认为信念的目标是复杂的，那么与行为伦理的相似性就变得更加复杂。一个信念伦理学家认为“以正确的方式获得重要真理”是信念的目标，并通过分析信念形成实践的“正确性”来评估其能否导致真理，可能会发现相关的相似之处在于规则后果主义。相比之下，认为信念的目标仅仅是“以正确的方式相信”，而不管这种“正确的方式”是否可靠地导致重要真理，看起来像是伦理学中强调有意遵循正确原则而不是实现行为本身外在目标的义务论立场的类比。这些相似之处是否有启发性，以及信念伦理观点是否限制了我们在行为伦理中的选择，仍然是一个悬而未决的问题（请参见 Kornblith 1983，Dougherty 2014）。

这里还有许多其他变体。似乎有可能辩护这样的观点，即我们只应该在有充分证据的情况下相信（正如证据主义者所教导的那样），但我们对信念目标的概念可能提供进一步和更明确的必要条件来允许相信。也有可能争论认为，信念的目标使得我们有_实际_理由认为只有认识论的理由才能授权信念（Whiting 2014）。

最后，有可能辩护这样的观点，即信念的本质上没有具体的目标，而是一种可以构成或导致任意数量不同好处的状态。如果是这样的话，那么显然我们不能依靠信念的目标来支持其伦理学解释。

### 3.3 知识作为信念的规范

我们已经看到，一些理论家认为知识是信念的目标（或至少是一个目标）。一些哲学家更进一步，认为知识也是信念的规范 - 也就是说，任何不被视为知识的信念都是不允许的、非理性的、邪恶的或有缺陷的。换句话说：知道 p 既是允许（理性、有道德）相信 p 的必要条件，也是充分条件。

关于知识是信念规范的主张的一个论证试图从知识是信念目标的主张中推导出这个结果。目标产生规范，任何未能实现目标的信念也未能遵守规范。沿着这些线索，最突出的论证之一是从相关主张开始，即知识是“断言的规范” - 也就是说，如果我们不知道一个命题，我们就不应该断言它（参见 Williamson 2000）。但如果是这样的话，如果信念是断言的“内在”类比，那么看起来我们只有在信念也被视为知识时才应该相信一个命题。然后，争论就在于知识是否真的是断言的规范，以及如果是的话，“信念”是否是断言的内在类比，规范是否适用（参见 Sutton 2005，Huemer 2007b，Bach 2008，Goldberg 2009）。

这种立场看起来反直觉的一个原因是规范通常扮演的一个重要角色是指导行动。我们只应该相信我们所知道的原则并不是一个非常有帮助的行动指导规范，因为我们通常不知道我们所知道的（至少根据大多数认识论者的观点）。当然，如果我采用这个规范，并且知道我不知道 p，那么我会意识到我也不应该相信 p（这个否定的表述是 Williamson 在 2000 年使用的，256 页）。但是，再次强调，大多数认识论者并不认为我们通常能够从内部判断出，如果我们相信一个命题，我们是否会知道这个命题。然而，这种能力似乎是这个行动指导规范的前提。对于知识是否是信念规范的想法的另一个反对意见更具直观性：对于我们大多数人来说，知识似乎是一种与信念、甚至是合理的信念或（在 Gettier 之后）合理的真实信念不同的成就。说我们通过观察知识的典范案例并从中减去不同的要素来获得信念的概念（例如：“合理的信念就像知识，但没有真实性”）是一回事，说除非信念也被视为知识，否则没有信念可以算作适当形成的是另一回事（有关所有这些的更多信息，请参见 Benton，其他互联网资源）。

### 3.4 信念的控制

与信念的本质相关的第三个基础问题是信念形成是否在某种程度上是自愿的或者受到意志的控制。这个问题也对信念伦理学产生了影响。许多哲学家和心理学家得出结论，信念是对感知证据的一种或多或少无意识的反应。但是，如果某种行为在重要意义上并不是“由我们决定的”，那么很难看出我们如何对其负责（参见 Alston 1989，对这一观点的有影响力的论证）。

作为对这种“信念无意识主义”挑战的回应，一些哲学家认为我们至少对一些信念有直接控制权（Ginet 2001，Weatherson 2008），或者至少对哪些信念被搁置或放弃有控制权（Rott 即将发表）。其他人则发展了一种混合观点，即使某些信念形成是由外部因素引起的，但仍然可以被视为自由的和“由我们决定的”（参见 Steup 2000，Ryan 2003）。还有一些人明确拒绝将自由意志与自由信念进行类比（Wagner 即将发表）。还有一些人则关注这样一个事实，即我们可以因为信念（以及行为）而受到赞扬和责备，即使这些信念并不在我们的控制之下，即使信念形成并没有义务（Adams 1985，Hieronymi 2006，Southwood 和 Chuard 2009）。

另一种与上述许多观点兼容的回应，涉及对信念形成的间接方式的描述，这种方式被视为自愿的，因此可以接受规范评估（例如，Pascal 1670，Feldman 2000，Audi 2001，Yee 2002，Leon 2002，Audi 2008b）。另一个选择是将信念形成的非自愿主义挑战作为激发对明确自愿的积极命题态度的新关注的动力 - 例如“接受”（参见 Cohen 1992，Bratman 1992，Engel 2000，Audi 2008a 以及下面的第 7 节）。最后，一些信念伦理学家试图主张在直接信念形成上存在一些义务，同时吸收了据称大部分信念形成不受意志控制的经验数据（参见 Feldman 和 Conee 1985，Feldman 2000，Adler 2005，Hieronymi 2006 和 2008）。

## 4. Evidentialism: 概述

### 4.1 严格与适度

某种程度的证据主义是早期现代和当代哲学家中远远占主导地位的信念伦理学。正如前面提到的，其核心原则是一个人只应该基于相关证据（即与命题真实性有关的证据）来形成自己的信念，而这些证据必须在其掌握之中。许多证据主义者（例如洛克、休谟和克利福德）还添加了一个条件，即一个人所掌握的证据量必须与其信念程度成比例，并且只有在有“足够”证据的基础上才能坚定地相信（其中“足够”意味着证据足够强大，以至于如果真实的话，该信念可以被视为知识）。有些人还添加了上述反思访问要求之一：例如，我们应该知道（或者有能力知道，或者有理由相信，或者有理由相信）我们对原始信念有证据，甚至我们所拥有的证据量是足够的（有关这些立场及其批评者的调查，请参阅道尔蒂 2011 年的论文集）。

一旦选择了这样的原则，给定证据主义立场的相对严格程度将取决于它允许的例外情况有多少。最严格的证据主义者（至少在标准解读中）——克利福德——认为该原则“始终如一地、无处不在地、适用于任何人”（尽管请注意，克利福德在他的文章中稍后对此进行了限定）。然而，这样严格的立场存在问题，包括如果严格的证据主义者还要求我们“相信”我们对所有信念都有足够的证据，那么会出现无限回归的威胁。

相比之下，温和的证据主义者认为他们的原则是可以例外的；因此，他们允许在没有足够证据的情况下形成信念的某些情况存在。他们可能认为，克利福德的观点适用于军事飞行员对居民区合法轰炸目标位置的信念，或者政府卫生官员对药物试验效果的信念，至少在这些信念导致道德或实际上重要的行动时。但与此同时，他们可能认为在日常环境中放宽这些严格标准是可以接受的，因为没有太多利害关系，例如相信冰箱里还有一些牛奶。如果例外情况很多，那么这个立场最终会更像下面描述的非证据主义立场之一。因此，非常温和的证据主义与彻底的非证据主义之间的界限可能非常模糊。

尽管捍卫严格或彻底的证据主义很困难，但捍卫证据主义在每个领域都是不合适的观点更难。飞行员和卫生官员的案例是其中一些情况，其中主体的信念（主要是由于其行动导致）必须满足非常高的证据标准。因此，至少某种程度上的中庸或上下文特定的证据主义似乎是极具说服力的。

我们已经看到，严格证据主义和中庸证据主义之间的区别非常明显，但中庸证据主义和非证据主义之间的界限却相当模糊。也许在中庸证据主义和彻底的非证据主义之间划清界限的最佳位置是，一个主体在某些情况下不仅可以被允许，而且还可以被迫在不充足的证据（或根据反思访问条件，根据她认为是不充足的证据）的基础上形成信念。可以合理地说，一个肯定这一点的信念伦理学家已经放弃了甚至是最温和形式的证据主义，转向了非证据主义阵营（见下文第 6 节）。

### 4.2 同步与历时

早先已经指出，信念规范可以是同时性的或历时性的。克利福德原则本身被表述为一种同时性规范，但在《信念伦理学》的后部分，他更关注于表述关于证据收集和评估的历时性原则。正是从他讨论的这些部分，我们得到了“克利福德的其他原则”。

许多早期的信念伦理学家将他们的论述建立在倫理学的义务论理理论上，这些理论倾向于同时性地制定原则。然而，最近，德性认识论者强调了他们认为我们基本信念义务的历时性特征，并提出同时性原则要求在某一时刻具备足够证据支持信念的合理性，这种同时性原则可以被更基本的历时性原则所支持，这些历时性原则要求培养具有德性的智性品格（Zagzebski 1996，Roberts and Wood 2007，Sosa 2007，Audi 2008b）。

### 4.3 证据及其拥有

对于任何信念伦理学理论，尤其是证据主义理论，对于“证据”本身的性质都至关重要。一些哲学家将证据解释为演示性证明，另一些人将其解释为客观和/或主观概率，还有一些人简单地将其解释为信念所能响应的任何事物（参见关于“证据”的条目）。一个完全明确的证据主义理论还将提供关于证据如何支持信念的解释（参见关于“认识基础关系”的条目），以及拥有或具备这样的证据是什么意思。

它也可能会对是否可以有支持拥有信念“p”或形成信念“p”的证据（论据）提出一些观点，除了对“p”本身的证据之外（参见 Reisner 2008）。它可能还会对认识同行之间的分歧以及这种分歧对我们对信念规范的概念的影响提出一些观点，尤其是如果这种分歧不是基于证据的差异（van Inwagen 1996，Kelly 2005）。最后，它可能会对高阶证据如何与一阶证据相互作用的更一般问题表达立场。例如，在同行分歧的情况下，知道同行与你意见不合是关于你一阶信念的一种高阶证据。

关于反思访问条件，前面已经指出，证据主义者不能要求理性主体始终基于她知道或有正当理由相信自己拥有的充分证据来形成信念，以免陷入无限回归的困境。如果这是正确的，那么必须有另一种要求较低的原则，即至少一些信念可以仅仅基于充分的证据来持有，而不管主体是否对该证据有任何信念。

关于证据拥有的问题：如果我们将证据完全构成为心理状态（经验、信念、记忆等），那么对于“拥有”证据的解释将相对简单——我们只需拥有这些心理状态。如果证据不仅仅存在于头脑中，那么证据主义规范中的拥有条件可能会变得相当复杂。我们对于“正在下雨”的信念有什么证据？是我们对某事物的意识或经验，比如街道湿润吗？还是仅仅是街道湿润？当被问及为什么我们相信正在下雨时，我们通常会说类似“因为街道湿润”的话。这只是简化的说法还是它对证据的本质有所说明？（关于世界上的超心理事实常常构成证据的论证，请参见麦克道尔 1994 年和金斯伯格 2007 年；有关进一步讨论，请参见威廉姆森 2000 年和丹西 2000 年第 6 章）。

## 5. 证据主义的种类

考虑到不同类型的价值支持不同类型的义务，证据主义也必然存在不同的类型：至少包括谨慎的、认识论的和道德的。

### 5.1 谨慎证据主义

严格的_谨慎_证据主义并没有太多的追随者；实际上，与大多数严格的证据主义形式一样，很难看出它是如何被激发的。也许在一般情况下，按照自己的证据行事是明智的，但总会有一些情况，谨慎的考虑会推动人们对证据玩忽职守。对于那位悲痛欲绝的鳏夫来说，相信他的妻子在天堂过得很幸福会更好，或者对于那位忠诚的配偶来说，尽管她经常在丈夫的衣领上发现口红印，但抵制她丈夫不忠的信念会更好？

谨慎证据主义者对这种反对意见的一种回应是采用信念类似于规则后果主义的方式。即使有特定情况下按照自己的证据行事是不明智的，但基于足够证据并按比例相信的一般_规则_会产生整体上最好的谨慎结果分布。

这种适度的审慎证据主义可以处理许多常见的反例，但仍然存在一个问题，即整个_类别_的信念（而不是个别实例）违反了这个原则，但似乎产生了更多有益的整体结果。例如，如果我们每个人都_通常_比我们的证据实际支持的更高地评价彼此的价值、意图和能力，那么这样做是否会更好？

作为回应，可以声称总是在有足够证据的情况下相信的审慎价值的来源在于这样做往往会导致我们拥有知识。如果这是正确的，那么就会存在着审慎和认识规范之间的明确联系（见上文第 2.4 节和下文第 5.3 节）。然而，对于这种立场的挑战在于要证明，理由或知识为纯粹的_审慎_价值增添了真正的东西，而仅仅是真实的信念所缺乏的。

### 5.2 道德证据主义

严格的道德证据主义可能不会吸引除了最狂热的克利福德主义者之外的任何人。然而，在其更温和的形式中，道德证据主义更具吸引力和普及性。“你根本不应该相信关于你朋友的那件事！”——在一个朋友的不忠行为没有确凿证据支持的情况下表达这样的观点，对许多人来说听起来像是对一种合理的道德义务的表达（参见 Wood 2002，第 1-3 章）。

当然，道德的正确与错误可以以许多不同的方式进行分析；道德证据主义者可能会采纳其中一种分析并相应地发展自己的立场，或者展示信念伦理学如何摆脱义务论者、后果主义者、德行论者等之间的争论。然而，无论她采用哪种道德正确与错误的理论，都需要解决一些常见问题，例如在道义背景下是否存在超过证据主义原则的伤害门槛，关于在信念背景下道德评价的基本对象是行为还是规则，以及道德美德和智力美德是否存在“统一”。同样，一个开放且有趣的问题是，在信念伦理学中是否需要以与行动伦理学不同的方式处理这些问题。

### 5.3 认识论证据主义

到目前为止，证据主义中最有影响力和广泛传播的变种是认识论证据主义（参见 Chisholm 1957，Adler 2002，Conee 和 Feldman 2004，Shah 2006）。认识论证据主义的核心命题是，支配信念的证据规范在某种程度上基于理论理性本身的性质和目标。在不充分的证据下相信，本质上是一种认识上的失败——一种未能以使我们有可能获得重要知识并避免重要不合理信念的方式使用我们的认知能力。在这一传统中，一些哲学家还捍卫洛克的比例论，即我们的信念程度必须与我们的证据强度成比例（参见 White 2005）。

认识论证据主义的支持者面临的一个重大挑战是找到一个充分的动机：如果没有足够的谨慎或道德理由来相信充分的证据，那么它的规范性源自何处？作为对这一挑战的回应，认识论证据主义者采取了许多不同的方法。有些人认为这些规范是由必要的、概念上的真理所支持的。根据这种观点，信念的概念本身揭示了它是一种以真理为目标的态度，只有在主体拥有充分证据的基础上才能正确形成。因此，以其他方式形成的态度要么根本不是真正的信念，要么最多只是其不足的实例（参见 Adler 2002，Textor 2004）。

其他认识论证据主义者认为，信念规范的产生不是通过对信念概念的分析，而是通过反思我们的信念形成能力实际上是被设置成对证据敏感的事实。感知、记忆、证词、内省、推理等能力通常是基于充分证据产生信念的，当它们以其他方式产生信念时，我们通常认为这些能力出现了故障、不适应或被误用。明显证据的片段——广义上的认识上的理由——可靠地为我们提供有关世界的重要信息，而我们在求生和繁荣的过程中已经进化出对这些理由的敏感性。

请注意，认识论证据主义者并_不_认为获得重要真理（甚至促进生存的真理）是这个领域中唯一相关的考虑因素：我们形成信念的能力不仅仅是温度计或运动探测器。相反，这个想法是，作为有证据敏感性的信仰者，我们不仅仅想相信重要的真理；我们更希望有充分的理由认为命题是真实的，并且基于这些理由来形成信念（费尔德曼 2000 年；尽管再次参见大卫 2001 年）。然后，这个假设的事实被认为是支持一种规范的基础：我们应该追求的不仅仅是真实的信念，而是_知识_，或者更具体地说，我们应该追求_广泛的重要知识而没有广泛的重要错误_。以这种方式追求知识，是在其他方面追求对真实信念的充分证据，并基于这些证据来形成信念。

另一种对认识论证据主义的辩护方式认为，中心的证据主义原则——我们应该根据我们所拥有的充分证据来相信——并不是从信念的概念中得出的分析真理，也不是从反思我们的能力如何设置或设计而产生的“功能规范”，而是一种我们在反思概念和思维实验过程中仅仅理性直觉到的综合原则。这种方法似乎是一致的，在某些方面也很有吸引力，尽管在文献中并没有找到很多支持者。

## 6. 非证据主义的种类

我们已经看到有许多方式可以不成为严格的证据主义者。例如，一个人可能认为，信念不一定总是基于证据（尽管温和的证据主义者可能同意这一点），或者认为信念需要证据，但其程度不必与证据的强度成比例，或者认为信念需要证据，但不必基于那些证据，或者认为信念需要有证据，即使主体并没有拥有那些证据（尽管这些证据存在）。毫无疑问，还有其他方式，而一个哲学家是否被视为证据主义者最终将取决于如何解释证据主义本身。

然而，对于目前的目的来说，最重要的是要注意，某人不是出于谨慎的原因而成为实用主义证据主义者，并不意味着她是一个出于谨慎原因或其他原因的非证据主义者。事实上，她可能仍然是一个证据主义者，但出于道德或认识论的原因，而不是出于谨慎的原因。根据我使用的术语，对于某一领域的信念而言，成为一个非证据主义者需要满足一个必要条件，即在该领域的信念上不是任何类型的证据主义者。

我之前提到，划定温和的证据主义者和非证据主义者之间的界限的一个自然位置是基于一个问题：在有不充分证据的情况下，是否有合理的要求去相信？我们是否有义务相信，即使没有足够的证据？严格和温和的证据主义者会说不，非证据主义者会说是。当然，根据不同类型的非证据主义，激发这种假定要求的原因也会有所不同。在这里，重点将放在当代哲学家中普遍存在的三种主要非证据主义类型上：实用主义非证据主义（有时被称为“实用主义”）、保守主义和信仰主义。

### 6.1 实践非证据主义

如上所述，威廉·詹姆斯（William James）以蔑视克利福德原则的不切实际的严格性而闻名，主张我们有时候即使缺乏足够的证据（甚至我们_知道_我们缺乏证据），也有“相信的权利”。在某些情况下，詹姆斯进一步提出，在涉及宗教和道德信仰的特定情况下，我们不仅仅是被允许相信不足的证据，而且是_积极值得称赞_甚至_必须_相信不足的证据。

> 当我真正将宗教问题置于具体的人们面前，并思考它在实践和理论上所涉及的所有可能性时，这个命令要求我们将我们的心灵、本能和勇气封闭起来，_等待_——当然同时行动，或多或少地假装宗教_不是_真实的——直到世界末日，或者直到我们的智力和感官共同努力收集到足够的证据——这个命令，我说，对我来说是哲学洞穴中制造的最奇怪的偶像。（1896 年，11）

我们之前看到，伦理信念面临着一些困难的概念和心理问题，这些问题要求我们始终只相信有利于实际利益的事情。因此，虽然实用主义有时被随意地描述为我们应该相信任何“有效”的观点，但大多数自称为实用主义者的人都非常谨慎地指定了主体在何种条件下可以合理地偏离、忽视或超越自己的证据（参见[实用主义](https://plato.stanford.edu/entries/pragmatism/)）。这些条件通常涉及确实没有强有力的证据；因此，正如詹姆斯提醒读者的那样，实用主义信念并不仅仅是狂热地相信“你知道不是真的”（1896 年，29 页）。实用主义者通常还要求主体存在某种紧急情况或“情感”利益，使得在该情境中悬置信念变得不可能（或至少极不明智）。我们之前看到了詹姆斯如何定义“真正的选择”以明确这些条件。

詹姆斯对“实践的优先性”的强调显然是早期信念伦理学家的预期。布莱兹·帕斯卡在《思想录》中著名地主张类似赌注的推理应该引导我们设定相信上帝的目标；因此，他的关注点更多地集中在信念的实际动机上，而不是道德或认识论上的动机（帕斯卡 1670 年，Hájek 2003 年，Jordan 2006 年；另请参阅关于[帕斯卡](https://plato.stanford.edu/entries/pascal/)、[帕斯卡的赌注](https://plato.stanford.edu/entries/pascal-wager/)和[实用主义论证与对上帝的信念](https://plato.stanford.edu/entries/pragmatic-belief-god/)的条目）。相比之下，伊曼努尔·康德认为，在没有足够理论证据的情况下，可以证明信念（或信仰）的考虑通常（尽管不是唯一）是“道德”的。例如，如果对于某个命题_p_（比如，人的意志是否具有不相容的自由），没有足够的证据支持或反对，而且一个人设定了一个需要在_p_的真实性上立场的道德目标，并且任何已有的证据都指向_p_的真实性，那么一个人就被允许（有时甚至是必须）将_p_视为真实。这种“视为真实”（德语：“_Fürwahrhalten_”）因此是以“道德”而不是“理论”为基础的，它被视为“信念”（_Glaube_）或“接受”（_Annehmung_），而不是“知识”（_Wissen_）（康德 1781/1787 年，Chignell 2007 年）。

一个方便的标签，可以涵盖广义实用主义和广义康德主义理论，就是“实践非证据主义”（_Practical Non-Evidentialism_），其中实用主义/实际利益和道德是“实践”价值的两个主要种类（有关道德信念的理由以及它们是否被视为证据的更多信息，请参见 Pace 2010 年；有关实用主义信念理由辩论的概述，请参见 Reisner 2017 年）。

### 6.2 保守主义的非证据主义

_保守主义_（有时也被称为_教条主义_，尽管后者通常被认为是关于感知信念的观点；参见普赖尔 2000 年，怀特 2006 年）认为，如果事实上一个人确实相信_p_，那么他就有_初步的_理由相信_p_（哈曼 1986 年，欧文斯 2000 年）。另一个版本的观点是，如果一个人觉得_p_是真实的（胡默尔 2007a 年）或者至少在感知上似乎_p_是真实的（普赖尔 2000 年），那么他就有_初步的_理由相信_p_。为了在这两种保守主义观点中都能得到全面的理由，一个人必须意识到没有任何对_p_的无法战胜的反驳。但是，即使一个人意识到没有对_p_的无法战胜的反驳，这也不是_p_的积极证据，而且任何对_p_的“冲动”或者似乎_p_是真实的感觉都不是证据主义者认为我们应该寻求的那种证据（关于冲动性证据，请参见科尼和费尔德曼 2004 年第 3 章；关于冲动性证据，请参见普兰廷加 1993 年，192 页）。因此，根据“证据”的大多数定义，保守主义是一种重要的非证据主义，根据这种观点，一些合理的信念——即立即合理的信念——并不是基于充分的证据。

一些哲学家认为，保守主义是对抗怀疑主义的有用工具（克里斯滕森 1994 年，胡默尔 2007a 年），并且它的“教条主义”风格有时会通过将其与各种温和或局部的证据主义相结合而更加可接受。因此，例如，对于构成我们知识结构基础的信念（包括关于基本数学或道德真理的信念），保守主义可能很自然地与对于不在基础中的信念的证据主义相结合（有关认识论中的基础主义的更多信息，请参见[认识论正当性的基础主义理论](https://plato.stanford.edu/entries/justep-foundational/)）。

请注意，保守派不必说我们所持有的任何信念都是绝对正确的或无法被动摇的。事实上，他们可能非常愿意接受可动摇主义的观点，即我们目前的合理信念可以被新证据所推翻（无论是反驳还是削弱）。因此，这种观点并不提倡“教条主义”或以某种贬义的方式“保守”，它仅仅是说我们所持有的一些信念，或者一些“迫使性”的信念，不需要基于积极的证据（或实际支持）就能够被证明是合理的（Harman 1986，Lycan 1988，Chisholm 1989，McGrath 2007）。

### 6.3 信仰主义的非证据主义

伦理学中的第三种非证据主义立场，类似于但与教条主义有所不同，有时被称为“信仰主义”，尽管它不一定与特定的宗教教义有关。根据信仰主义者的观点，我们可以在没有任何证据支持的情况下，合理地持有某些命题，而且不会感到被迫接受它们，甚至在面对强有力的反证据时也是如此（请注意，这只是定义“信仰主义”的一种方式，其他方式请参见[fideism](https://plato.stanford.edu/entries/fideism/)的条目）。例如，有人可能基于信仰而坚信过去至少发生过一次身体复活，即使他从未亲眼目睹过这样的事情，而且他最好的科学、证词和日常归纳证据都构成了一个强有力的反对案例。

这种激进的信仰主义并不是大多数宗教所要求的，但通常与古代的特土良（也许有些不公平：参见 Sider 1980）和现代的基尔克戈尔（1846）（也许也有些不公平：参见 Evans 1998）等宗教思想家相关联。除了公然展示其非理性外，信仰主义还容易受到心理学上关于对信仰缺乏直接控制的质疑。如果信仰只是一种必然对感知证据做出积极“适应方向”的态度，那么很难理解一个正常运作的主体如何能在面对强有力的证据表明“非 p”的情况下相信“p”。考虑一个具有正常感官能力的人，尽管有强烈的感知和证言证据相反，却一再声明——并不声称有任何隐藏证据——他面前有一个巨大的深渊正在展开。我们需要很长时间才能相信他真的相信自己面前有一个深渊。但是，如果最终我们被他的行为和言辞所说服，并且我们知道他的感官能力正常运作，那么我们可能会认为这种信念是一种不可取和部分无意识状态的产物，比如自欺、愿望满足或妄想症。我们不会认为他只是选择相信。

一种更温和的信仰主义会说，只有在对所讨论的命题的证据无法明确支持或完全缺乏的情况下，我们才被允许形成基于“信仰”的信念（Adams 1987）。然而，通常推荐“信仰飞跃”的人会引用实用或道德的理由来支持这些飞跃，所以根据我们目前的分类，他们最终会被视为实用主义非证据主义者，而不是真正的信仰主义者。

另一方面，如果主张在完全没有实际或理论上的支持理由的情况下，一个主体仍然被允许采纳某种信念，那么这种观点似乎已经放弃了发展一个有原则的立场的愿望，而且不再明显是一种“信念伦理学”。当然，这并不是针对这种信仰主义的致命论证：可能这样的信仰主义者可以提出理由来认为，试图制定一个信念伦理学是一个从一开始就不明智的项目。

对于信仰主义者来说，最后一个选择是承认他实际上并不真正关注信念，而是试图为另一种不受证据指导的积极命题态度腾出空间。许多哲学家和宗教人士认同信仰主义这个标签，将“信仰”（拉丁文：_fides_）解释为与信念不同的东西——也许是希望，或者类似于“接受”的东西（参见第 7 节和[fideism](https://plato.stanford.edu/entries/fideism/)词条）。在这种理解下，对于_p_的信仰很可能能够在同一心理学中与大量反对_p_的证据合理共存。

## 7. 接受的伦理学

这最后一点表明，对于信念的证据主义——即使是严格而不妥协的形式——可以与对其他一些积极的、范畴性的命题态度的非证据主义相结合，以使其看起来不那么严厉（参见 Audi 2008a，列出了“信仰”可能的意义）。在这里，最突出的候选者可能是将“接受”理解为对一个命题的积极范畴态度，这在定义上是自愿的，并在我们的思考、行动、论证和断言中起着重要作用。一些哲学家关注接受在科学探究、理论构建和决策理论中的作用（van Fraasen 1984，Stalnaker 1987，Cohen 1992）。其他人则关注它在伦理学、法律学、宗教学和日常环境中的作用（Bratman 1992，Cohen 1992，Alston 1996，Audi 2008a）。这里需要提醒的是：接受通常是一个技术性概念，在文献中对其性质和伦理学的描述存在着根本的分歧。关于接受是否能够扮演其支持者意图的各种角色也存在一些争议（Radford 1990，Maher 1990，Moore 1994）。

想要通过诉诸某种可接受性的概念来缓和或补充她的观点的信念伦理学家，需要说明接受是什么，这两种态度的区别是什么，每种态度受到什么样的规范约束，以及它们如何在一个主体中相互作用。这种混合观点的主要优势之一是，接受通常被认为是根据_定义_自愿的，因此更容易看出如何围绕它建立一个真正的“伦理学”（包括赞扬和责备的归因）。正如我们之前所看到的，接受的概念（作为“信仰”）是一个信仰主义者可能希望诉诸的东西，以对抗那些说在面对强烈相反证据时不能仅仅决定相信_p_的人。相比之下，一个温和的信仰主义者可能会主张，只有当我们对_p_的证据无法明确（强）支持或反对时，我们才被允许接受_p_。这仍然与我们对_非 p_有_弱_证据，甚至是（弱持有的）相信_非 p_的观点是一致的。

## Bibliography

* Adam, C. and P. Tannery (eds.), 1996, _Oeuvres de Descartes_, 12 vols., Paris: Vrin.
* Adams, Robert M., 1985, “Involuntary sins”, _Philosophical Review_, 94: 3–31.
* –––, 1987, “The virtue of faith”, in Adams, _The virtue of faith and other essays in philosophical theology_, New York: Oxford, 9–24.
* Adler, Jonathan, 2002, _Belief's own ethics_, Cambridge, MA: Bradford/MIT.
* –––, 2005, “William James and what cannot be believed”, _Harvard Review of Philosophy_, 13: 65–79.
* Ahlstrom-Vij, K., 2013, “In defense of veritistic value monism”, _Pacific Philosophical Review_, 94: 19–40.
* Aiken, Scott F., 2008, “Evidentialism and James' argument from friendship”, _Southwest Philosophy Review_, 24: 173–180.
* –––, 2014, _Evidentialism and the will to believe_, New York: Bloomsbury.
* Alston, William P., 1989, _Epistemic justification: essays in the theory of knowledge_, Ithaca, NY: Cornell.
* –––, 1996, “Belief, acceptance, and religious faith”, in Jeff Jordan and Daniel Howard-Snyder (eds.), _Faith, freedom, and rationality_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* –––, 2005, _Beyond “justification”: Dimensions of epistemic evaluation_, Ithaca NY: Cornell.
* Audi, Robert, 1991, “Faith, belief, and rationality”, _Philosophical Perspectives_, 5: 213–239.
* –––, 2001, “Doxastic voluntarism and the ethics of belief”, in M. Steup (ed.), _Knowledge, truth, and duty_, New York: Oxford, 93–111.
* –––, 2003, “The epistemic authority of testimony and the ethics of belief”, in A. Dole and A. Chignell (eds.), _God and the ethics of belief_, New York: Cambridge, 175–201.
* –––, 2008a, “Belief, faith, and acceptance”, _International Journal for Philosophy of Religion_, 63: 87–102.
* –––, 2008b, “The ethics of belief: Doxastic self-control and intellectual virtue”, _Synthese_, 161: 403–418
* Bach, Kent, 2008 “Applying pragmatics to epistemology”, _Philosophical Issues_, 18: 68–88.
* Beilby, J. (ed.), 2002, _Naturalism defeated?_, Ithaca, NY: Cornell.
* Bolton, Martha Brandt, 2009, “Locke on rational virtue and moral law”, in D. Owen, G. Yaffe, and P. Hoffman (eds.), _Early modern metaphysics: Essays in honor of Vere Chappell_, pp. 253–272. Peterborough, Ontario: Broadview.
* Brady, M. S., and Pritchard, D. H. (eds.), 2003, _Moral and epistemic Virtues_, Oxford: Blackwell.
* Braithwaite, R.B., 1932–1933, “The nature of believing”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 33: 129–146.
* Bratman, Michael, 1992, “Practical reasoning and acceptance in a context”, _Mind_, 101: 1–15.
* Briesen, Jochen, 2017, “Epistemic consequentialism: Its relation to ethical consequentialism and the truth–indication principle”, in P. Schmechtig & M. Grajner (eds.), forthcoming.
* Broome, John, 1999, “Normative requirements”, _Ratio_, 12: 398–419.
* Chan, Timothy (ed.), 2013, _The aim of belief_, New York: Oxford.
* Chignell, Andrew, 2007, “Belief in Kant”, _Philosophical Review_, 116: 323–360.
* Chisholm, Roderick M., 1956, “Epistemic statements and the ethics of belief”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 16: 447–460.
* –––, 1957, _Perceiving: A philosophical study_, Ithaca, NY: Cornell.
* –––, 1989, _Theory of knowledge_, \[3rd edition] Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall.
* –––, 1991, “Firth and the ethics of belief”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 91: 119–128.
* Christensen, David, 1994, “Conservatism in epistemology”, Noûs 28, 69–89.
* Churchland, Paul M., 1981, “Eliminative materialism and the propositional attitudes”, _Journal of Philosophy_, 78: 67–90.
* Clifford, W.K., 1877 \[1999], “The ethics of belief”, in T. Madigan, (ed.), _The ethics of belief and other essays_, Amherst, MA: Prometheus, 70–96.
* Cohen, L. J., 1992, _An essay on belief and acceptance_, (Oxford: Clarendon Press).
* Conee, Earl, 1987, “Evident, but rationally unacceptable”, _Australasian Journal of Philosophy_, 65: 316–326.
* –––, 2001, “Heeding misleading evidence”, _Philosophical Studies_, 103: 99–120.
* Conee, Earl, and Richard Feldman, 2004, _Evidentialism : Essays in epistemology_, Oxford: Clarendon Press.
* Côté-Bouchard, C., forthcoming, “Can the aim of belief ground epistemic normativity?”, _Philosophical Studies_.
* Dancy, Jonathan, 2000, _Practical Reality_, Oxford: Oxford University Press.
* David, Marian, 2001, “Truth as the epistemic goal”, in M. Steup (ed.), _Knowledge, truth, and duty_, New York: Oxford, 151–170.
* Dellsén, Finnur, forthcoming, “Understanding without justification or belief”, _Ratio_, 29(3), doi: 10.1111/rati.12134
* DeRose, Keith, 2000, “Ought we to follow our evidence?” _Philosophy and Phenomenological Research_, 60, 697–706.
* Descartes, René, 1641 \[1996], _Meditationes de prima philosophia_, in C. Adam and P. Tannery (eds.), _Oeuvres de Descartes_, vol 7., Paris: Vrin.
* –––, 1645 \[1996], “Letter to Elizabeth of 15 Sept”, in C. Adam and P. Tannery (eds.), _Oeuvres de Descartes_, vol 4. Paris: Vrin.
* Dole, Andrew, and Andrew Chignell (eds.), 2005, _God and the ethics of belief_, New York: Cambridge.
* Dougherty, T. (ed.), 2011, _Evidentialism and its discontents_, New York: Oxford.
* –––, 2014, “The ethics of belief is ethics (period): reassigning responsibilism”, in Matheson & Vitz 2014, 146–168.
* Engel, Pascal (ed.), 2000, _Believing and accepting_, Dordrecht: Kluwer.
* Evans, C. Stephen, 1998, _Faith beyond reason: A Kierkegaardian account_, Grand Rapids, MI: William B. Eerdmans.
* Fairweather, Abrol, and Linda Zagzebski (eds.), 2001, _Virtue epistemology : Essays on epistemic virtue and responsibility_, New York: Oxford.
* Feldman, Richard, 1988, “Epistemic obligations” _Philosophical perspectives_, 2: 235–256.
* –––, 2000, “The ethics of belief”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 60: 667–695.
* –––, 2002, “Epistemological duties”, in P. Moser (ed.), _Oxford handbook of epistemology_, New York: Oxford, 362–384.
* Feldman, Richard, and Earl Conee, 1985, “Evidentialism”, _Philosophical Studies_, 48: 15–34.
* Fodor, Jerry, 1975, _The language of thought_, New York: Crowell.
* Firth, Roderick, 1959, “Chisholm and the ethics of belief”, _Philosophical Review_, 68: 493–506.
* Foley, Richard, 1987, _The theory of epistemic rationality_. (Cambridge, MA: Harvard).
* Gale, Richard M., 1980, “William James and the ethics of belief”, _American Philosophical Quarterly_, 17: 1–14.
* –––, 1999, “William James and the willfulness of belief”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 59: 71–91.
* Gardiner, G., 2012, “Understanding, integration, and epistemic value”, _Acta Analytica_, 27: 163–181.
* Gibbons, John, 2013, _The norm of belief_, New York: Oxford.
* Ginet, Carl, 2001, “Deciding to believe”, in M. Steup (ed.), _Knowledge, truth and duty_, New York, NY: Oxford University Press, 63–76.
* Ginsborg, Hannah, 2007, “Reasons for belief”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 72: 286–318.
* Goldberg, Sanford, 2009, “The knowledge account of assertion and the nature of testimonial knowledge”, in Patrick Greenough and Duncan Pritchard (eds.), _Williamson on knowledge_, Oxford: Oxford University Press.
* Greenough, Patrick, and Duncan Pritchard (eds.), 2009, _Williamson on knowledge_, Oxford: Oxford University Press.
* Grimm S., 2012, “The value of understanding”, _Philosophy Compass_, 7: 103–117.
* Haack, Susan, 1997, “The ethics of belief reconsidered”, in L. Hahn (ed.), _The philosophy of Roderick M. Chisholm_, LaSalle, IL: Open Court, 129–144.
* Hahn, L. (ed.), 1998, _The philosophy of Roderick M. Chisholm_, LaSalle, IL: Open Court.
* Hájek, Alan, 2003, “Waging war on Pascal's wager”, _Philosophical Review_, 112: 27–56.
* Harman, Gilbert, 1986, _Change in view: Principles of reasoning_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Hawthorne, J., and T. Szabo Gender (eds.), 2005, _Oxford Studies in Epistemology_ (Vol. 1), New York:Oxford.
* Heil, John, 1983, “Believing what one ought”, _Journal of Philosophy_, 80: 752–65.
* –––, 1984, “Doxastic incontinence”, _Mind_, 93: 56–70.
* –––, 1993, “Doxastic agency”, _Philosophical Studies_, 43: 355–364.
* Hieronymi, Pamela, 2006, “Controlling attitudes”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 87: 45–74.
* –––, 2008, “Responsibility for believing”, _Synthese_, 161: 357–373.
* Huemer, Michael, 2007a, “Compassionate Phenomenal Conservatism”, _Philosophy and Phenomenal Research_, 74: 30–55.
* –––, 2007b, “Moore's and the norm of belief”, in Susana Nuccetelli and Gary Seay (eds.), _Themes from G. E. Moore: New essays in epistemology and ethics_, Oxford: Clarendon.
* Hunter, David, 1998, “Understanding and belief”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 58(3): 559–580.
* James, William, 1896 \[1956], _The Will to believe and other essays in popular philosophy_, New York: Dover Publications, 1–31.
* Jordan, Jeff, 2006, _Pascal's Wager: Pragmatic arguments and belief in God_, Oxford: Clarendon.
* Jordan, Jeff, and Daniel Howard Snyder (eds.), 1996, _Faith, freedom and rationality_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* Kant, Immanuel, 1781/1787 \[1902-], _Critique of Pure Reason_ (_Kritik der reinen Vernunft_), in _Gesammelte Schriften_, Königlich-Preussischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin/Walter de Gruyter.
* Kasser, Jeff, and Nishi Shah, 2006, “The metaethics of belief: an expressivist reading of _The will to believe_”, _Social Epistemology_, 20: 1–17.
* Kelly, Thomas, 2003, “Epistemic rationality as instrumental rationality: A critique”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 66: 612–640.
* –––, 2005, “The epistemic significance of disagreement”, in J. Hawthorne and T. Szabo Gendler, (eds.), _Oxford Studies in Epistemology_ (Vol. 1), New York: Oxford, pp. 167–196.
* Keller, Simon, 2004, “Friendship and belief”, _Philosophical Papers_, 33: 329–351.
* Kierkegaard, Søren, 1846 \[1992], _Concluding Unscientific Postscript_, H. Hong and E. Hong (trans. and eds.), Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Kolodny, Niko, 2005, “Why be rational?”, _Mind_, 114: 509–563.
* Kornblith, Hilary, 1983, “Justified belief and epistemically responsible action”, _Philosophical Review_, 92: 33–48.
* Kvanvig, J., 2003, _The value of knowledge and the pursuit of understanding_, New York: Cambridge.
* –––, 2009, “The value of understanding”, in Pritchard, Haddock, and Millar (eds.), _Epistemic Value_, New York: Oxford University Press, 95–112.
* Leon, Mark, 2002, “Responsible believers”, _Monist_, 85: 421–435.
* Littlejohn, C. and Turri, J., 2014, _Epistemic norms: assertion, action, and belief_, New York: Oxford.
* Locke, John, 1690 \[1975], _An essay concerning human understanding_, Oxford: Clarendon.
* Lycan, William, 1988, _Judgment and justification_, New York: Cambridge.
* Madigan, T. (ed.), 1999, _The ethics of belief and other essays_, Amherst, MA: Prometheus.
* Maher, Patrick, 1990, “Acceptance without belief”, _Philosophy of science association_, 1: 381–392.
* Marušić, Berislav, 2015, _Evidence and agency: norms of belief for promising and resolving_, New York: Oxford.
* Matheson, J. and Vitz, R., 2014, _The ethics of belief: individual and social_, New York: Oxford.
* McCarthy, Gerald D. (ed.), 1986, _The ethics of belief debate_. Atlanta: Scholars Press.
* McCormick, Miriam S., 2015, _Believing against the evidence: Agency and the ethics of belief_, New York: Routledge.
* McDowell, John, 1994, _Mind and World_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* McGrath, Matthew, 2007, “Memory and epistemic conservatism ”, _Synthese_, 157: 1–24.
* Mele, Alfred R., 2001 _Self-deception unmasked_. Princeton, NJ: Princeton.
* Meiland, Jack W., 1980, “What ought we to believe: Or the ethics of belief revisited”, _American Philosophical Quarterly_, 17: 15–24.
* Moore, Joseph, 1994, “Review of L. J. Cohen, _An essay on belief and acceptance_”, _Philosophical Review_, 103: 705–709.
* Moser P. (ed.), 2005, _Oxford handbook of epistemology_, New York: Oxford.
* Neta, Ram, 2004, “Perceptual evidence and the new dogmatism”, _Philosophical Studies_, 119: 199–214.
* Nuccetelli, Susana, and Gary Seay (eds.), 2008, _Themes from G. E. Moore: New essays in epistemology and ethics_, Oxford: Clarendon.
* Owens, David, 2000, _Reason without freedom: The problem of epistemic normativity_, New York: Routledge.
* Owens, David, and Gideon Yaffe, and Paul Hoffman (eds.), 2008, _Early modern metaphysics: Essays in honor of Vere Chappell_, Peterborough, Ontario: Broadview.
* Pace, Michael, 2010, “The epistemic power of morally positive thinking: justification, moral encroachment, and James' ‘The will to believe’ ”, _Noûs_, forthcoming.
* Papineau, David, 2001, “Evidentialism reconsidered”, _Noûs_, 35: 239–259.
* Pascal, Blaise, 1670 \[1995], _Pensées_, A. Kreilsheimer (trans. and ed.), New York: Penguin.
* Perin, Casey, 2015, “Skepticism, suspension of judgment, and norms for belief”, _International Journal for the Study of Skepticism_, 5: 107–125.
* Plantinga, Alvin, 2002, “The evolutionary argument against naturalism”, in J. Beilby (ed.), _Naturalism defeated?_, Ithaca, NY: Cornell, 1–15.
* Price, H.H., 1954, “Belief and the will”, _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplement), 28: 1–27.
* Pritchard, Duncan, 2007, “Recent Work on Epistemic Value”, _American Philosophical Quarterly_, 44: 85–110.
* –––, 2011, “What is the swamping problem”, in A. Reisner & A. Steiglich–Petersen (eds.), _Reasons for belief_, New York: Cambridge University Press.
* Pritchard, Duncan and Adrian Haddock, and Alan Millar (eds.), 2009, _Epistemic Value_, New York: Oxford University Press.
* Pryor, James, 2000, “The skeptic and the dogmatist”, _Noûs_, 34: 517–549.
* –––, 2001, “Highlights of recent epistemology”, _British Journal for the Philosophy of Science_, 52: 95–124.
* –––, 2004, “What's wrong with Moore's argument?” _Philosophical Issues_, 14: 349–378.
* –––, 2005, “Is there immediate justification? There is immediate justification”, in M. Steup (ed.), _Contemporary debates in epistemology_, Malden MA: Blackwell, 181–202.
* Radford, Colin, 1990, “Belief, acceptance, and knowledge”, _Mind_, 99: 609–617.
* Reisner, Andrew, 2008, “Weighing pragmatic and evidential reasons for belief”, _Philosophical Studies_, 138: 7–27.
* –––, 2009, “The possibility of pragmatic reasons for belief and the wrong kind of reasons problem”, _Philosophical Studies_, 145: 257–272.
* –––, 2017, “Pragmatic reasons for belief”, in Daniel Star (ed.), _The Oxford Handbook of Reasons and Normativity_, New York: Oxford.
* Reisner, A and A. Steiglich-Petersen (eds.), 2011, _Reasons for belief_, New York: Cambridge.
* Roberts, Robert and William Jay Wood, 2007, _Intellectual virtue: An essay in regulative epistemology_, New York: Oxford.
* Rott, Hans, forthcoming, “Negative doxastic voluntarism and the concept of belief”, _Synthese_.
* Ryan, Sharon, 2003, “Doxastic compatibilism and the ethics of belief”, _Philosophical Studies_, 114: 47–79.
* Schmechtig, P. and M. Grajner (eds.), forthcoming, _Epistemic reasons, epistemic norms, and epistemic goals_, Berlin, Boston: De Gruyter.
* Schroeder, Mark, 2005, “The hypothetical imperative?”, _Australasian Journal of Philosophy_, 83: 357–372.
* Shah, Nishi, 2002, “Clearing space for doxastic voluntarism”, _The Monist_, 85: 436–435.
* –––, 2003, “How truth governs belief”, _Philosophical Review_, 112: 447–482.
* –––, 2006, “A new argument for evidentialism”, _Philosophical Quarterly_, 56: 481–498.
* Sider, Robert D., 1980, “Credo quia absurdum?” _Classical World_, 73: 417–9.
* Simion, Mona, Christopher Kelp, and Harmen Ghijsen, 2016, “Norms of belief”, _Philosophical Issues_, 26: 375–392.
* Smith, Angela, 2005, “Responsibility for attitudes: Activity and passivity in mental life”, _Ethics_, 115: 236–271.
* Sosa, Ernest, 2000, “For the love of truth”, in A. Fairweather and L. Zagzebski (eds.), _Virtue epistemology: Essays on epistemic virtue and responsibility_, New York: Oxford.
* –––, 2003, “The place of truth in epistemology”, in L. Zagzebski and M. DePaul (eds.), _Intellectual virtue: Perspectives from ethics and epistemology_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2007, _A virtue epistemology: Apt belief and reflective knowledge_ (Volume 1), Oxford: Clarendon Press.
* –––, 2011, _Knowing full well_, Princeton, NJ: Princeton.
* Southwood, Nicholas and Phillipe Chuard, 2009, “Epistemic norms without voluntary control ”, _Noûs_, 43: 599–632.
* Stalnaker, Robert, 1987, _Inquiry_, Cambridge, MA: Bradford.
* Steglich-Peterson, Asbjørn, 2009, “Weighing the aim of belief”, _Philosophical Studies_, 145: 395–405.
* Steup, Matthias, 2000, “Doxastic voluntarism and epistemic deontology”, _Acta Analytica_, 15: 25–56.
* ––– (ed.), 2001, _Knowledge, truth, and duty: Essays on epistemic justification, responsibility, and virtue_, New York: Oxford.
* –––, 2008, “Doxastic freedom”, _Synthese_, 161: 375–392.
* Steup, Matthias and Ernest Sosa, 2005, _Contemporary debates in epistemology_, Malden MA: Blackwell.
* Stich, Stephen, 1990, _The fragmentation of reason_, Cambridge, MA: MIT.
* Stocker, Michael, 1982, “Responsibility especially for beliefs”, _Mind_, 91: 398–417.
* Stroud, Sarah, 2006,“Epistemic partiality in friendship ”, _Ethics_, 116: 498–524.
* Street, Sharon, 2006, “A Darwinian dilemma for realist theories of value”, _Philosophical Studies_ 127: 109–166.
* Sutton, Jonathan, 2005, “Stick to what you know”, _Noûs_, 39: 359–396.
* Swinburne, Richard, 2001, _Epistemic justification_, New York: Oxford.
* Tang, Weng Hong, 2015, “Reliabilism and the suspension of belief”, _Australian Journal of Philosophy_, 94: 362–377.
* Textor, Mark, 2004, “Has the ethics of belief been brought back on the right track?” _Erkenntnis_, 61: 123–142.
* Van Fraasen, Bas, 1984, “Belief and the will”, _Journal of Philosophy_, 81: 235–256.
* Van Inwagen, Peter, 1996, “It is wrong, everywhere, always, and for anyone, to believe anything upon insufficient evidence”, in J. Jordan and D. Howard-Snyder (eds.), _Faith, freedom and rationality_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 137–153.
* Velleman, J. D., 2000, _The possibility of practical reason_, Oxford: Clarendon Press.
* Wagner, Verena, forthcoming, “On the analogy of free will and free belief”, _Synthese_.
* Weatherson, Brian, 2008, “Deontology and Descartes' demon”, _Journal of Philosophy_, 105: 540–569.
* Wedgwood, Ralph, 2002, “The aim of belief”, _Philosophical Perspectives_, 16: 267–297.
* White, Roger, 2005, “Epistemic permissiveness”, _Philosophical Perspectives_, 19: 445–459.
* –––, 2006, “Problems for dogmatism”, _Philosophical Studies_, 131: 525–57.
* Whiting, Daniel, 2014, “Reasons for belief, reasons for action, the aim of belief, and the aim of action”, in Littlejohn & Turri 2014.
* Williamson, Timothy, 2000, _Knowledge and its limits_, Oxford: Oxford University Press.
* Wisdo, David, 1991, “Self-deception and the ethics of belief”, _Journal of Value Inquiry_, 91: 339–347.
* –––, 1993, _The life of irony and the ethics of belief_, Albany: SUNY.
* Wolterstorff, Nicholas, 1996, _John Locke and the ethics of belief_, New York: Cambridge.
* –––, 1997, “Obligations of belief—two concepts”, in L. Hahn (ed.), _The philosophy of Roderick M. Chisholm_, LaSalle, IL: Open Court, 217–238.
* Wood, Allen, 2002, _Unsettling obligations: Essays on reason, reality, and the ethics of belief_, Stanford, CA: CSLI.
* Wright, Sarah, 2014, “The dual–aspect norms of belief and assertion: a virtue approach to epistemic norms”, in Littlejohn & Turri 2014.
* Wykstra, Stephen J., 1995, “Externalism, proper inferentiality and sensible evidentialism”, _Topoi_, 14: 108–121.
* Yee, Grace, 2002, “Desiring to believe”, _Monist_, 85: 446–455.
* Zagzebski, Linda, 1996, _Virtues of the mind: An inquiry into the nature of virtue and the ethical foundations of knowledge_, New York: Cambridge.
* –––, 2003, “The search for the source of the epistemic good”, _Metaphilosophy_, 34: 12–28.
* –––, 2004, “Epistemic value and the primacy of what we care about”, _Philosophical Papers_, 33: 353–377.
* Zagzebski, Linda and M. Depaul (eds.), 2007, _Intellectual virtue: Perspectives from ethics and epistemology_, New York: Oxford University Press.
* Zamulinski, Brian, 2002, “A re-evaluation of Clifford and his critics”, _Southern Journal of Philosophy_, 40: 437–457.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=ethics-belief).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/ethics-belief/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=ethics-belief\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/ethics-belief/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* Benton, Matthew, [Knowledge Norms](http://www.iep.utm.edu/kn-norms/), entry in the _Internet Encyclopedia of Philosophy_.
* [Ethics of Belief](http://philpapers.org/browse/ethics-of-belief), PhilPapers site, maintained by Asbjørn Steglich-Petersen, University of Aarhus.

## Related Entries

[basing relation, epistemic](https://plato.stanford.edu/entries/basing-epistemic/) | [evidence](https://plato.stanford.edu/entries/evidence/) | [fideism](https://plato.stanford.edu/entries/fideism/) | [justification, epistemic: foundationalist theories of](https://plato.stanford.edu/entries/justep-foundational/) | [knowledge, value of](https://plato.stanford.edu/entries/knowledge-value/) | [language of thought hypothesis](https://plato.stanford.edu/entries/language-thought/) | [materialism: eliminative](https://plato.stanford.edu/entries/materialism-eliminative/) | [Pascal, Blaise](https://plato.stanford.edu/entries/pascal/) | [Pascal’s wager](https://plato.stanford.edu/entries/pascal-wager/) | [pragmatic arguments and belief in God](https://plato.stanford.edu/entries/pragmatic-belief-god/) | [pragmatism](https://plato.stanford.edu/entries/pragmatism/) | [self-deception](https://plato.stanford.edu/entries/self-deception/)

### Acknowledgments

The author wishes to thank Marian David and Avishai Margalit for discussion, and Robert Audi, Anthony Booth, Rik Peels, Lu Teng, Nico Silins, and René van Woudenberg for helpful comments on earlier drafts. He also thanks Noam Weinreich for his help with updating the 2016 version of the entry and generating the bibliography.

He also thanks Cambridge University Press for permission to re-use a few paragraphs from his portion of the essay “The Ethics of Religious Belief: A Recent History,” in (Dole and Chignell 2005).

[Copyright © 2018](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Andrew Chignell](https://chignell.net/) <[_chignell@princeton.edu_](mailto:chignell%40princeton%2eedu)>
